Вопросы к экзамену
==================

1. Каскадная стратегия разработки: достоинства и недостатки
2. Инкрементальная стратегия разработки: достоинства и недостатки
3. Эволюционная стратегия разработки: достоинства и недостатки
4. Базовые стратегии разработки ПО, выбор модели 
5. Гибкие технологии разработки ПО: Agile манифест
6. Экстремальное программирование (XP): тестирование и рефакторинг
7. Экстремальное программирование (XP): code style и метафора системы
8. Экстремальное программирование (XP): парное программирование и continuous integration
9. Экстремальное программирование (XP): соглашение о кодировании и коллективное владение кодом
10.	Scrum: основные характеристики
11.	Scrum: структура + роли
12.	Scrum: структура + ритуалы
13.	Scrum: структура + артефакты
14.	Scrum: масштабируемость
15.	Тестирование ПО: разработка теста для функции по ее спецификации
16.	Тестирование ПО: статическое, динамическое тестирование
17.	Тестирование ПО: методы белого и черного ящика
18.	Системы контроля версий: история развития (RCS, CVS, SVN и git), локальные, централизованные и распределенные системы
19.	Git: создание репозитория + фиксация изменений, стадии процесса
20.	Git: создание ветки (branch)
21.	Git: объединение веток (merge)
22.	Git: конфликты и способы их разрешения
23.	Git: работа с удаленным репозиторием (git fetch & git pull)
24.	Git: работа с удаленным репозиторием (git rebase)
25.	Git: работа с удаленным репозиторием (git push)
26.	Git: модели ветвления [#]_ [#]_
27.	Системы автоматизации сборки: цели, задачи, примеры
28.	Непрерывная интеграция: цели, основные принципы, инструментарий

.. [#] `A simple git branching model <https://gist.github.com/jbenet/ee6c9ac48068889b0912>`_
.. [#] `A successful Git branching model <https://nvie.com/posts/a-successful-git-branching-model/>`_


Распространенные ошибки
-----------------------

1. Зубрежка не работает. В последнюю ночь — тем более. Лучше выспаться.
2. Вообще крайне мало нужно брать на память. Если есть понимание базовых
   принципов, знания генерируются на месте.
3. Бытует мнение, что экзамен — рулетка. На практике оказывается, что основной
   случайный элемент — это ответы студентов, которые игнорируют первые два
   пункта и безуспешно пытаются вспомнить формулировки из книг.
4. Подготовка, ограниченная чтением книги, неэффективна. На одну половину
   монитора — документация, на вторую — терминал, в котором проделывать все
   руками. Это, кстати, и была основная задача лабораторных работ. Без
   практического применения информация не усваивается. Поэтому так сложно
   сдавать экзамен, если не выполнены лабы.
5. Страница текста, списанная из книги на черновик, не помогает ответить на
   вопрос.
6. А вот картинки — помогают. Для статики достаточно одной картинки. Если нужно
   показать процесс, рисуйте его раскадровку. Картинки, кстати, тоже не нужно
   запоминать. При достаточном количестве практики они рисуются из головы.
7. Еще помогают модели. История репозитория — ориентированный граф. Мейкфайл
   описывает граф зависимостей. От этих абстракций уже можно отталкиваться:
   какие задачи они решают, какие операции допускают. И только потом поверх
   этих механизмов появляются конкретные команды и синтаксис. Без понимания
   моделей команды превращаются в набор заклинаний, которые остается только
   заучивать. См. п. 1.
8. Экзамен похож на собеседование. Вопрос в билете — только повод для начала
   разговора. В любом случае беседа придет к базовым вещам. Как следствие,
   стратегия «выучить один билет и надеяться, что он попадется» — не работает.
9. Ключевой вопрос по каждому инструменту — «Зачем?». Зачем он нужен, какие
   проблемы решает, можно ли обойтись без него, какие будут последствия.
10. Практически никто не сдерживает обещания «Со следующего семестра я точно
    начну учиться!». Учитесь сейчас.
